---
title: 008-계량경제학 Restricted OLS(ROLS), Chow test
date: 2025-02-15 15:10:00 +0900
categories: [계량경제학, ROLS]
tags: [econometric, rols, crs, drs, irs, chow test, wald statistic, 규모에 따른 수익, 왈드 통계량, 초우 검정]
author: rachihyeon 
description: 제약조건이 존재하는 모델을 올바르게 설계했을 때 어떻게 되는지를 다룹니다. 추가로, chow test를 다룹니다.
# comments: 
# media_subpath: 
# pin: true
math: true
mermaid: true
---

<br>

이번 포스트부터는 사실상 이전 내용을 모르면 이해가 어렵기 때문에 Prerequisite섹션 대신 Introduces섹션을 작성하겠습니다.

[계량경제학 포스트 보러가기](/categories/계량경제학/)

## 0. Introduction

Cobb-Douglas production function을 생각해보자.

$$Y_t=AK_t^aL_t^b\ \ \mathrm{where}\ A,\ a,\ b \ \mathrm{is\ parameter}$$

이 모델은 선형 모델이 아니니 $$ln$$을 취하면,

$$\ln{Y_t}=\ln{A}+a\ln{K_t}+b\ln{L_t}$$

이고, 알아보기 쉽게 변수변환 해주면

$$Y_t^*=\beta_0^*+\beta_1^*X_{t1}+\beta_2^*X_{t2}+\epsilon_t$$

<br>

### 0-1. Returns to scale

규모에 따른 수익이란 장기적으로 생산요소 투입의 변화에 따른 생산량이 어떻게 변하느냐에 대한 이론이다.

총 세가지 경우가 있다.

>1. CRS(Constant Return to Scale) : 모든 생산요소의 비율적인 증가에 비례하는 것**만큼** 산출량이 증가하는 것
>2. DRS(Decrease Return to Scale) : 모든 생산요소의 비율적인 증가에 비례하는 것보다 **적게** 산출량이 증가하는 것
>3. IRS(Increase Return to Scale) : 모든 생산요소의 비율적인 증가에 비례하는 것보다 **크게** 산출량이 증가하는 것
{: .prompt-info}

위 Cobb-Douglas model는 CRS를 가정한다.<br>
CRS가 성립하면,

$$
\begin{align}
&K_t\to \lambda K_t, \notag \\ 
&L_t\to \lambda L_t \notag \\ 
&Y_t=AK_t^aL_t^b\to A\left(\lambda K_t\right)^a\left(\lambda L_t\right)^b \notag \\ 
&=A\lambda ^{a+b}K_t^aL_t^b=\lambda Y_t \notag \\ 
&\Rightarrow a+b=1 \notag 
\end{align}
$$

결론적으로 $$a+b=1$$이라는 제약조건이 있는 regression이라고 할 수 있다.<br>
이런경우 계수의 추정량을 다시 계산해봐야한다.

이번 포스트에서는 이 방법을 다뤄보겠다.

<br>
<br>
<br>

## 1. ROLS

Regression Model : 

$$Y_t^*=\beta_0^*+\beta_1^*X_{t1}+\beta_2^*X_{t2}+\epsilon_t$$

CRS Assumption(Restriction on coefficients) : 

$$\beta_1^*+\beta_2^*=1$$

이 제약조건을 행렬로 표현하기 위해 Restrict matrix $$R$$과 Restrict value matrix $$r$$에 대해서

$$
\begin{bmatrix}
0   &   1   &   1 \\
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
    \beta_0^*  \\
    \beta_1^*  \\
    \beta_2^*  \\
\end{bmatrix}
=
\begin{bmatrix}
1 \\
\end{bmatrix}
\quad
\rightarrow
\quad

R\beta^*=r
$$

이라 쓸 수 있으니 최소제곱법, 라그랑주 승수법을 사용하면

$$
\underset{\beta}{\min}(Y-X\beta)'(Y-X\beta) \quad s.t.\ \ R\beta-r=0 \\
$$

$$
\begin{align}
\mathcal{L}&=(Y-X\beta)'(Y-X\beta)+(R\beta-r)\lambda \notag \\
\frac{\partial \mathcal{L}}{\partial \beta}&=-2X'Y+2X'X\beta+R'\lambda=0 \tag{1} \\
\frac{\partial \mathcal{L}}{\partial \lambda}&=R\beta-r=0 \tag{2} \\
\end{align}
$$

$$
\begin{align}
\mathrm{(1)에서\ }&-2X'Y+2X'X\beta +R'\lambda =0 \notag \\ 
&\Rightarrow \beta =\left(X'X\right)^{-1}X'Y-\frac{1}{2}\left(X'X\right)^{-1}R'\lambda \tag{3} \\ 
\notag \\ 
\mathrm{(2)에서\ }&R\beta -r=0 \notag \\ 
&\Rightarrow R\left(\left(X'X\right)^{-1}X'Y-\frac{1}{2}\left(X'X\right)^{-1}R'\lambda \right)-r=0 \notag \\ 
&\Rightarrow R\left(X'X\right)^{-1}X'Y-\frac{1}{2}R\left(X'X\right)^{-1}R'\lambda -r=0 \notag \\ 
&\Rightarrow \frac{1}{2}\lambda =\left(R\left(X'X\right)^{-1}R'\right)^{-1}R\left(X'X\right)^{-1}X'Y-\left(R\left(X'X\right)^{-1}R'\right)^{-1}r \tag{4}\\ 
\notag \\ 
\mathrm{(3), (4)에서\ }\Rightarrow \beta =&\left(X'X\right)^{-1}X'Y \notag \\
-&\left(X'X\right)^{-1}R'\left(\left(R\left(X'X\right)^{-1}R'\right)^{-1}R\left(X'X\right)^{-1}X'Y-\left(R\left(X'X\right)^{-1}R'\right)^{-1}r\right) \notag \\ 
=&\left(X'X\right)^{-1}X'Y-\left(X'X\right)^{-1}R'\left(R\left(X'X\right)^{-1}R'\right)^{-1}\left(R\left(X'X\right)^{-1}X'Y-r\right) \notag 
\end{align}
$$

OLS추정량을 $$\hat{\beta}$$라고 하고 ROLS추정량을 $$\tilde{\beta}$$라고 쓰면

$$
\tilde{\beta }=\hat{\beta }-\left(X'X\right)^{-1}R'\left(R\left(X'X\right)^{-1}R'\right)^{-1}\left(R\hat{\beta }-r\right)
$$

이라 쓸 수 있다.

<br>

### 1-1. Unbiased

Unbiased estimator인지 expectation을 계산해보면

$$
\begin{align}
E\left(\tilde{\beta }\right)&=E\left(\hat{\beta }\right)-E\left(\left(X'X\right)^{-1}R'\left(R\left(X'X\right)^{-1}R'\right)^{-1}\left(R\hat{\beta }-r\right)\right) \notag \\ 
&=\beta \notag 
\end{align}
$$

인데, 이는 제약조건이 성립할 때 undiased임을 말해준다.

<br>

### 1-2. Efficient

Efficient를 알아보기 위해 variance를 계산해보면

$$
\begin{align}
V\left(\tilde{\beta }\right)=&V\left(\hat{\beta }-\left(X'X\right)^{-1}R'\left(R\left(X'X\right)^{-1}R'\right)^{-1}\left(R\hat{\beta }-r\right)\right) \notag \\ 
=&V\left(\hat{\beta }\right)+V\left(\left(X'X\right)^{-1}R'\left(R\left(X'X\right)^{-1}R'\right)^{-1}\left(R\hat{\beta }-r\right)\right) \notag \\
&-2Cov\left(\hat{\beta },\ \left(X'X\right)^{-1}R'\left(R\left(X'X\right)^{-1}R'\right)^{-1}\left(R\hat{\beta }-r\right)\right) \notag \\ 
\end{align}
$$

에서

$$
\begin{align}
&Cov\left(\hat{\beta },\ \left(X'X\right)^{-1}R'\left(R\left(X'X\right)^{-1}R'\right)^{-1}\left(R\hat{\beta }-r\right)\right) \notag \\ 
&=\left(X'X\right)^{-1}R'\left(R\left(X'X\right)^{-1}R'\right)^{-1}E\left[\left(\hat{\beta }-\beta ^*\right)\left(\left(R\hat{\beta }-r\right)-\left(R\beta ^*-r\right)\right)\right] \notag \\
&=\left(X'X\right)^{-1}R'\left(R\left(X'X\right)^{-1}R'\right)^{-1}R\cdot E\left[\left(\hat{\beta }-\beta ^*\right)\left(\hat{\beta }-\beta ^*\right)\right] \notag \\ 
&=\sigma ^2\left(X'X\right)^{-1}R'\left(R\left(X'X\right)^{-1}R'\right)^{-1}R\left(X'X\right)^{-1} \notag \\
\end{align}
$$

이고

$$
\begin{align} 
V&\left(\left(X'X\right)^{-1}R'\left(R\left(X'X\right)^{-1}R'\right)^{-1}\left(R\hat{\beta }-r\right)\right) \notag \\ 
&=\left(X'X\right)^{-1}R'\left(R\left(X'X\right)^{-1}R'\right)^{-1}V\left(R\hat{\beta }-r\right)\left(R\left(X'X\right)^{-1}R'\right)^{-1}R\left(X'X\right)^{-1}\ 에서 \notag \\ 
V&\left(R\hat{\beta }-r\right)=V\left(R\hat{\beta }\right)+V\left(r\right)-2Cov\left(R\hat{\beta },\ r\right)=\sigma ^2R\left(X'X\right)^{-1}R'이니 \notag \\ 
\Rightarrow &\sigma ^2\left(X'X\right)^{-1}R'\left(R\left(X'X\right)^{-1}R'\right)^{-1}R\left(X'X\right)^{-1}R'\left(R\left(X'X\right)^{-1}R'\right)^{-1}R\left(X'X\right)^{-1} \notag \\ 
&=\sigma ^2\left(X'X\right)^{-1}R'\left(R\left(X'X\right)^{-1}R'\right)^{-1}R\left(X'X\right)^{-1} \notag \\ 
\end{align}
$$

따라서

$$
\begin{align} 
V\left(\tilde{\beta }\right)&=V\left(\hat{\beta }\right)+\sigma ^2\left(X'X\right)^{-1}R'\left(R\left(X'X\right)^{-1}R'\right)^{-1}R\left(X'X\right)^{-1} \notag \\
&\quad \quad \quad \quad -2\sigma ^2\left(X'X\right)^{-1}R'\left(R\left(X'X\right)^{-1}R'\right)^{-1}R\left(X'X\right)^{-1} \notag \\ 
&=\sigma ^2\left(X'X\right)^{-1}-\sigma ^2\left(X'X\right)^{-1}R'\left(R\left(X'X\right)^{-1}R'\right)^{-1}R\left(X'X\right)^{-1} \notag 
\end{align}
$$

근데 $$\sigma ^2\left(X'X\right)^{-1}R'\left(R\left(X'X\right)^{-1}R'\right)^{-1}R\left(X'X\right)^{-1}$$식을 유심히 보면<br>
$$X'X$$가 PD(Positive Definite)이니 $$(X'X)^{-1}$$가 PD이고 양쪽에 $$R$$을 대칭적으로 곱한 $$R(X'X)^{-1}R'$$ PD가 되고 ... 이런식으로 이어나가다 보면<br>
결국  $$\left(X'X\right)^{-1}R'\left(R\left(X'X\right)^{-1}R'\right)^{-1}R\left(X'X\right)^{-1}$$가 PD를 만족한다.

따라서, 제약조건이 성립한다면(실제로 그러하다면) $$\tilde{\beta}$$는 $$\hat{\beta}$$보다 더 efficient한 estimator가 된다.

>$$X'X$$는 일반적으로 PD가 만족되도록 설계됨
{: .prompt-tip}

<br>
<br>

## 2. Test

그럼!!! 제약조건이 진짜 맞는지(성립하는지)에 대해서 판단해볼 필요가 있다.<br>
그래서 이번 섹션에서는 제약조건이 맞는지 검정하는 방법에 다뤄보겠다.

예를들어, 다음과 같은 모델을 가정해보자.

$$Y_t=\beta _0^*+\beta _1^*D_t+\beta _2^*Z_t+\beta _3^*\left(Z_tD_t\right)+\beta _4^*X_t+\epsilon _t$$

여기서, $$Y_t$$는 임금, $$D_t$$는 dummy variable(성별 등), $$Z_t$$는 교육에 관한 변수, $$X_t$$는 통제변수이다.

우리는 이 모델에서 성별에 따른 임금차이, 교육수준에 따른 임금차이가 있을 것이라는 사실을 궁금해한다. <br>
따라서, 

$$
\begin{align}
&H_0\ :\ \beta _1^*=\beta _3^*=0 \notag \\
&H_1\ :\ \sim H_0 \notag \\
\end{align}
$$

이런 방식으로 가설들을 세울 수 있다.

<br>

### 2-1. Wald Statistic

이 가설을 accept하기 위해서 $$R\beta^*-r=0$$인지 검정해봐야 하고, 따라서 $$d(R\hat{\beta}-r, 0)$$의 ***null distribution***을 찾아야한다.

$$\hat{\beta}$$가 $$N(\beta^*, \sigma^2(X'X)^{-1})$$를 따르기 때문에, $$R\hat{\beta}-r\sim N(R\beta^*-r, \sigma^2R(X'X)^{-1}R')$$

$$H_0$$하에서, 위 분포를 표준화 하여 제곱하면

$$
(R\hat{\beta}-r)'(\sigma^2R(X'X)^{-1}R')^{-1}(R\hat{\beta}-r)
$$

이고, 이 값은 제약조건 $$q$$차원의 변수이기 때문에 카이제곱분포를 따르게 된다.

이 통계량을 계산해보면 다음과 같다.

$$
w\equiv (R\hat{\beta}-r)'(\sigma^2R(X'X)^{-1}R')^{-1}(R\hat{\beta}-r)\sim \mathcal{X}^2(q)
$$

<br>

근데, 식을 잘 보면 $$\sigma$$가 사용된 것을 알 수 있다. 하지만, 실제 데이터에서 모수인 $$\sigma$$는 알려져 있지 않다. 따라서 우리는 $$\sigma$$도 동시에 추정하여 사용해야 한다.<br>
우리는 이전에 [$$\sigma^2$$의 추정량](/posts/006-계량경제학-Test/#3-1-불편량)을 계산해내었다.

따라서,

$$
w\sim \mathcal{X}^2(q),\quad \frac{e'e}{\sigma^2}\sim \mathcal{X}^2(T-k)\ and \quad w\perp \frac{e'e}{\sigma^2} \mathrm{이니}
$$

$$
\frac{w/q}{\frac{e'e}{\sigma^2}/(T-k)}\sim F(q, T-k)
$$

이 통계량을 Wald 통계량이라고한다. 

그리고 다른 계산식으로 해석될 수도 있다.

$$
W_0=\frac{(USS_R-USS_U)/q}{USS_U/(T-k)}=\frac{(\tilde{e}'\tilde{e}-e'e)/q}{e'e/(T-k)}
$$

$$USS$$는 Unexplained Sum of Squares이고 아래 첨자는 restricted(R)와 unrestricted(U)이다.

증명)

$$
\begin{align}
\tilde{\beta }&=\hat{\beta }-\left(X'X\right)^{-1}R'\left(R\left(X'X\right)^{-1}R'\right)^{-1}\left(R\hat{\beta }-r\right) \notag \\ 
\tilde{e}&=Y-X\tilde{\beta }=Y-X\hat{\beta }+X\hat{\beta }-X\tilde{\beta }=\hat{e}+X\left(\hat{\beta }-\tilde{\beta }\right) \notag \\ 
\tilde{e}'\tilde{e}&=\hat{e}'\hat{e}+\left(\hat{\beta }-\tilde{\beta }\right)'X'X\left(\hat{\beta }-\tilde{\beta }\right) \notag \\ 
&=\hat{e}'\hat{e}+\left(\hat{\beta }-\tilde{\beta }\right)'X'X\left(X'X\right)^{-1}R'\left(R\left(X'X\right)^{-1}R'\right)^{-1}\left(R\hat{\beta }-r\right) \notag \\ 
&=\hat{e}'\hat{e}+\left(R\hat{\beta }-r\right)'\left(R\left(X'X\right)^{-1}R'\right)^{-1}\left(R\hat{\beta }-r\right) \notag \\ 
\Rightarrow \tilde{e}'\tilde{e}-\hat{e}'\hat{e}&=\left(R\hat{\beta }-r\right)'\left(R\left(X'X\right)^{-1}R'\right)^{-1}\left(R\hat{\beta }-r\right) \notag 
\end{align}
$$

이런 방법으로 설계한 모델이 적절한지 테스트를 해볼 수 있다.

$$Y=X\beta^*+\epsilon$$으로 설계해서 계수의 유효성을 보기 위해 가설을 세우면,

$$
\begin{align}
&H_0 : \beta_1^*=\beta_2^*=\cdots =\beta_k^*=0
&H_a : \exists i,\ \beta_i^*\ne 0\quad \mathrm{즉,\ }X_i \mathrm{가\ 유의미하다.} \notag 
\end{align}
$$

<br>

$$
\begin{bmatrix}
    0   &   1   &   \cdots  &   0  \\
    0   &   0   &   \cdots  &   0  \\
\vdots  &\vdots &   \ddots  &\vdots\\
    0   &   0   &   \cdots  &   1  \\
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
    \beta_0^*  \\
    \beta_1^*  \\
    \vdots  \\
    \beta_k^*  \\
\end{bmatrix}
=
\begin{bmatrix}
    0  \\
    0  \\
    \vdots  \\
    0  \\
\end{bmatrix}
$$

$$F(k, T-k)$$로 테스트 하면 된다.

<br>
<br>

## 3. Chow Test

Chow test란 서로 다른 데이터 셋으로 회귀분석한 두 선형 모델이 같은 계수값을 갖는지 검사하는 것이다.<br>
예를들어, 9.11, subprime mortage crisis라든지, covid-19같은 큰 사건에 의해 특정 점에서 구조적인 변화가 발생했는지를 검사할 때 사용된다.<br>
>이 분석을 할 때 중요한 가정 하나가 있는데 바로 **구조적인 변화가 발생한 점**을 알고 있어야 한다는 것이다.
{: .prompt-info}

두 가지 방법이 있다.<br>
>1. 첫 번째 방법은 dummy variable($$D$$)을 추가하여 $$D$$에 결합된 계수의 값이 0인지 아닌지를 검정하는 방법이다.<br>
>$$Y=X\beta^*+XD\gamma^*+\epsilon$$로 모델을 세우면 된다.
>2. 두 번째 방법은 실제로 구조적인 변화가 발생한 점을 기점으로 데이터를 두 덩어리로 나눠 각각 회귀분석한 뒤 계수가 같은지 검정하는 방법이다.
>$$Y=X\beta_1^*+\epsilon,\quad Y=X\beta_2^*+\eta$$로 모델을 세우면 된다.

>참고로 전자의 경우 $$D$$를 추가했기 때문에 설명변수의 개수가 $$2k$$가 되고, 후자의 경우 회귀모델을 두 번하니 설명변수가 $$2k$$개가 된다. 즉, $$W_0\sim F(q, T-2k)$$여야 한다.
{: .prompt-danger}

<br>
<br>

후기) 이번에는 중요한 chow test를 알아봤는데요... 알아두시면 데이터 분석할 때 좋습니다...

***오타 혹은 잘못된 정보가 있다면 댓글 이메일 등등으로 알려주시면 감사하겠습니다. (꾸벅)***